<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><MD_Metadata xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:srv="http://www.isotc211.org/2005/srv" xmlns:gts="http://www.isotc211.org/2005/gts" xmlns:xalan="http://xml.apache.org/xalan" xmlns:gco="http://www.isotc211.org/2005/gco" xmlns:gml="http://www.opengis.net/gml" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.isotc211.org/2005/gmd">
    <characterSet>
        <MD_CharacterSetCode codeList="http://www.isotc211.org/2005/resources/Codelist/gmxCodelists.xml#MD_CharacterSetCode" codeListValue="utf8" codeSpace="ISOTC211/19115">utf8</MD_CharacterSetCode>
    </characterSet>
    <hierarchyLevel>
        <MD_ScopeCode codeList="http://www.isotc211.org/2005/resources/Codelist/gmxCodelists.xml#MD_ScopeCode" codeListValue="dataset" codeSpace="ISOTC211/19115">dataset</MD_ScopeCode>
    </hierarchyLevel>
    <hierarchyLevelName>
        <gco:CharacterString>dataset</gco:CharacterString>
    </hierarchyLevelName>
    <contact gco:nilReason="missing"/>
    <dateStamp gco:nilReason="missing"/>
    <metadataStandardName>
        <gco:CharacterString>ISO 19139 Geographic Information - Metadata - Implementation Specification</gco:CharacterString>
    </metadataStandardName>
    <metadataStandardVersion>
        <gco:CharacterString>2007</gco:CharacterString>
    </metadataStandardVersion>
    <identificationInfo>
        <MD_DataIdentification>
            <citation gco:nilReason="missing"/>
            <abstract>
                <gco:CharacterString>
 
  
  1.       Información general
  
 
 
  
  1.1 Título del mapa, gráfico, tabla
  
  
  Índice socio material territorial (ISMT)
  
 
 
  
  1.2 Breve descripción
  
  
  La construcción social del territorio y su
  materialidad resultan de una dialéctica socio-espacial donde se reconoce que
  el componente social estructura los territorios, al mismo tiempo que los
  territorios dan forma a la sociedad. En el presente estudio, esta dialéctica
  es fundamental para comprender la dimensión de materialidad territorial, la
  cual es observada a través de variables sociales y la calidad de la vivienda
  en la ciudad de Santiago. 
  
 
 
  
  1.3 Objetivo del análisis
  
  
  Este índice no abarca la pobreza y precariedad
  socioeconómica del hábitat urbano/rural de manera directa, pero si busca
  identificar rasgos y tendencias de la materialidad que den señales
  territoriales de éste componente social.
  
 
 
  
  2.       Metodología
  
 
 
  
  2.1 Fuente de datos (fuente y año)
  
  
  CENSO 2017, procesado en REDATAM7 process.
  
 
 
  
  2.2 Propiedad de los datos (públicos o privados)
  
  
  Público
  
 
 
  
  2.3 Área de análisis (qué zonas, comunas o áreas fueron
  analizadas)
  
  
  Región metropolitana, Chile.
  
 
 
  
  2.4 Supuestos relevantes (qué suposiciones consideró el modelo)
  
  
  La generación del índice supone que el mayor
  nivel de sociomaterialidad se caracteriza por un alto nivel de escolaridad
  alcanzado por el jefe de hogar, un bajo nivel de hacinamiento y la presencia
  y concentración de viviendas con materialidad aceptable. 
  
 
 
  
  2.5 Descripción detallada
  de la metodología(software que se usó,
  cálculos realizados, resultados intermedios…)
  
  
  La elaboración del IMT se realizó tomando en
  cuenta 3 índices socio-materiales con especificidad territorial, rescatados
  del censo 2017 mediante REDATAM. Éstos son los índices de escolaridad del
  jefe de hogar, la materialidad de la vivienda, y el hacinamiento.
   
  Índice de
  escolaridad del jefe de hogar:El índice de escolaridad se calculó tomando
  en cuenta 7 niveles de escolaridad alcanzado por el jefe de hogar:
  ·        
  Sin instrucción: Sala cuna o jardín infantil,
  pre-kínder, kínder. 
  ·        
  Primario: Educación básica, primaria o
  preparatoria (sistema antiguo).
  ·        
  Secundario: Científico-humanista, técnica
  profesional, humanidades (sistema antiguo), técnica comercial, industrial/normalista
  (sistema antiguo).
  ·        
  Profesional técnico: Técnico superior (0 a 3
  años).
  ·        
  Profesional pregrado: Profesional (4 o más
  años).
  ·        
  Magister
  ·        
  Doctorado
  Estos niveles de escolaridad fueron
  complementados con información del censo que hace referencia a si se completó
  o no el nivel educacional previamente declarado.
   
  Índice de
  calidad de la vivienda: El índice de calidad de la vivienda se calculó
  tomando en consideración los parámetros definidos por el Ministerio de
  Desarrollo Social (MDS). De acuerdo con este índice, se consideraron 3
  dimensiones a evaluar en las viviendas ocupadas: Las paredes exteriores, el
  techo y el piso. Estas condiciones se evalúan y resultan en un índice de la
  vivienda basado en aquellas que son ACEPTABLES, RECUPERABLES e IRRECUPERABLES.
  
  ·        
  Paredes exteriores de la vivienda
  §     ACEPTABLES: Hormigón, armado;
  albañilería, tabique forrado por ambas caras.
  § 
  RECUPERABLES: Tabique sin forro interior.
  § 
  IRRECUPERABLES: Materiales precarios o de
  desechos.
  ·        
  Techo
  § 
  ACEPTABLE: Tejas o tejuela, fibrocemento.
  § 
  RECUPERABLE: Fonolita; paja, coirón, totora o
  caña.
  § 
  IRRECUPERABLE: Materiales precarios o de
  desecho; sin cubierta en el techo.
  ·        
  Piso
  § 
  ACEPTABLE: Parquet, madera, piso flotante o
  similar; cerámico, flexit; alfombra o cubre piso.
  § 
  RECUPERABLE: Baldosa de cemento, radier,
  enchapado de cemento.
  § 
  IRRECUPERABLE: Piso de tierra.
   
  A continuación, se clasificó a las viviendas de acuerdo
  a un índice, tomando en consideración las categorías de “Aceptable“,“Recuperable
  “e“Irrecuperable“, determinadas de acuerdo a las siguientes condiciones:Categoríaaceptable: Materialidad en
  muros, piso y techo aceptable; Categoríarecuperable:
  Muro recuperable, y un índice aceptable, sea de piso o techo, además de un
  indicador recuperable y ningún indicador irrecuperable; Categoría irrecuperable: Al menos un indicador irrecuperable. 
   
  Índice de
  Hacinamiento:El índice de hacinamiento se realizó considerando la
  metodología del Ministerio de Desarrollo Social (MDS), el cual estipula el
  hacinamiento como la razón entre el número de personas residentes en la
  vivienda y el número de dormitorios de la misma. Este cálculo considera
  aquellos dormitorios de uso exclusivo o múltiple, y determina las categorías
  sin hacinamiento, hacinamiento medio y hacinamiento crítico, considerando los
  siguientes puntajes como referencia:
  
   
    
    Índice
    de Hacinamiento (persona/dormitorio)
    
    
    Categoría
    de hacinamiento
    
   
   
    
    2,4 y menos
    
    
    Sin hacinamiento
    
   
   
    
    2,5 a 4,9
    
    
    Hacinamiento medio
    
   
   
    
    6 y más
    
    
    Hacinamiento critico
    
   
  
   
  Cálculo
  del índice de materialidad territorial (IMT)
  El índice compuesto de materialidad territorial
  se calcula con respecto al número de casos, ya sean de personas o viviendas
  por zona censal, e incluye:
  ·        
  Puntajes ponderados por nivel de escolaridad
  del jefe de hogar.
  ·        
  Puntajes ponderados por categoría de calidad
  de la vivienda.
  ·        
  Puntajes ponderados por categoría de
  hacinamiento.
  
   
  Calculo de Escolaridad 
  Los puntajes ponderados de los 7 niveles de
  escolaridad se calcularon considerando el porcentaje de cada nivel dentro de
  cada zona censal (con respecto al total de casos). Este porcentaje de
  representación de la variable fue multiplicado por un puntaje de entre 1
  (nivel de escolaridad bajo) y 1000 (nivel de escolaridad alto) para cada una
  de las zonas 
   
  El puntaje ponderado de la escolaridad básica se
  suma a los puntajes ponderados de los demás niveles educacionales para
  generar una suma ponderada de la escolaridad del jefe de hogar en la zona
  censal. Este puntaje va de 1 a 1000.
   
  Calculo de
  calidad de la vivienda
  Los puntajes ponderados de las categorías de
  calidad de la vivienda fueron calculados considerando el porcentaje que cada
  categoría representaba en cada zona censal. Los porcentajes de representación
  de estas categorías fueron multiplicados por un puntaje dado de entre 1 y
  1000 (1: viviendas irrecuperables y 1000: viviendas aceptables). El resultado
  de estos puntajes ponderados fue sumado para determinar el índice de calidad
  de la vivienda para la zona censal estudiada. Este puntaje va de 1 a 1000.
   
  Calculo de
  hacinamiento
  Así como en ambos casos anteriores, las tres
  categorías de hacinamiento fueron calculadas por zona censal, ponderándose
  puntajes de entre 1 para aquellas viviendas con hacinamiento crítico, y 1000
  para aquellas sin hacinamiento. Luego de realizadas las ponderaciones, el
  puntaje final de hacinamiento va desde 1 a 1000.
   
  Calculo de
  puntajes finales
  Para relacionar estas variables y entender la
  significancia de cada una en sí misma, se realizó un cálculo “homals” en R, el cual busca
  otorgar el grado de homogeneidad de la variable con respecto a las otras.
  Para este paso metodológico se utilizó una tabla con los puntajes finales de
  escolaridad del jefe de hogar, la calidad de la vivienda y el hacinamiento
  por zona censal. 
   
  De acuerdo con el análisis realizado, estas 3
  variables presentaron los siguientes valores de discriminación:
   
  ·        
  Escolaridad: 0.5231
  ·        
  Calidad de la vivienda:0.4329
  ·        
  Hacinamiento:0.4759
  Luego de finalizada esta prueba mediante el
  análisis homals, los puntajes finales fueron ponderados por la discriminación
  arrojada para generar una nueva suma ponderada de las tres variables con sus
  nuevos pesos. 
  Los resultados por zona luego fueron normalizados
  entre 0 y 1 para representar el nuevo índice de materialidad territorial por
  zona censal.
  
 
 
  
  2.6 Otros comentarios y observaciones
  
  
  Se espera incluir el allegamiento dentro del cálculo del ISMT. 
  
 
 </gco:CharacterString>
            </abstract>
            <purpose>
                <gco:CharacterString>Indicador Socio Material Territorial, calculado a partir de variables censales (2017) correspondientes a escolaridad, hacinamiento, allegamiento y materialidad de la vivienda</gco:CharacterString>
            </purpose>
            <credit>
                <gco:CharacterString>Observatorio de Ciudades UC</gco:CharacterString>
            </credit>
            <language gco:nilReason="missing"/>
            <characterSet>
                <MD_CharacterSetCode codeList="http://www.isotc211.org/2005/resources/Codelist/gmxCodelists.xml#MD_CharacterSetCode" codeListValue="utf8" codeSpace="ISOTC211/19115">utf8</MD_CharacterSetCode>
            </characterSet>
        </MD_DataIdentification>
    </identificationInfo>
</MD_Metadata>
